\subsection*{Tamanho do passo}

Podemos reorganizar o valor de $a_{k+1}$ da seguinte forma:
\[
  a_{k+1}
  = \bracketize[.75em]{\lfloor}{\rfloor}{
      \dfrac{(n-1) a_k + \dfrac{x}{a_k^{n-1}}}{n}
    }
  = \bracketize[.75em]{\lfloor}{\rfloor}{
      \dfrac{n a_k - a_k + \dfrac{x}{a_k^{n-1}}}{n}
    }
  = \bracketize[.75em]{\lfloor}{\rfloor}{
      a_k +
      \dfrac{- \dfrac{a_k^n}{a_k^{n-1}} + \dfrac{x}{a_k^{n-1}}}
            {n}
    }
  = \left\lfloor
      a_k +
      \dfrac{x - a_k^n}{na_k^{n-1}}
    \right\rfloor
\]
Como $a_k \in \mathds{N}$, podemos retirar da função chão:
\[
  a_{k+1}
  = a_k +
    \left\lfloor
      \dfrac{x - a_k^n}{na_k^{n-1}}
    \right\rfloor
\]
De forma que o passo de atualização $p_{k+1} = a_{k+1} - a_{k}$
é dado por:
\[
  p_{k+1} = \left\lfloor \dfrac{x - a_k^n}{na_k^{n-1}} \right\rfloor
\]
